\begin{comment}
\end{comment}

Ces dernières années furent parfois exhilarantes, parfois éprouvantes, mais j'en ressors indubitablement grandit. J'ose espérer que mon parcours ne s'arrête pas là, et que j'aurais l'occasion de m'épanouir davantage. Des remerciements sont nécessaires pour les nombreuses personnes qui m'ont permis d'être la personne que je suis aujourd'hui.

À ma mère et mes soeurs, pour votre soutien infaillible malgré les défis encontrés. 

À Justin, Léanne, Thibault, Thomas, Philippe et William, j'apprécie énormément votre présence à mes côtés et je vous en suis éternellement reconnaissant.  Malgré la distance, vous ne cessez d'égayer mes journées et mes soirées. Les déjeuners du dimanche me font particulièrement plaisir et j'espère continuer cette tradition!

À Antoine, Benjamin, Jérémie, Jeremy, Martin, Pierre-Alexandre et tous les membres du groupe, merci d'alléger le poids des études académiques, de supporter mes occasionnelles râleries et d'être toujours partant pour la discussion. Vos conseils furent d'une précieuse aide. 

% Merci en particulier pour les enivrantes soirées et les parties de rugby et d'ultimate.

À Sovannie, pour m'avoir fait ressentir l'intensité de la vie, avec ses hauts et ses bas. Merci de m'avoir fait redécouvrir la beauté de la connexion humaine et le plaisir de ses discussions. Sans aucun doute, ta rencontre a changé ma vision du monde pour le meilleur.

À Stefanos, pour avoir été un superviseur de recherche irréprochable durant mon parcours académique. Ta patience, ta pédagogie et ton enthousiaste ont grandement aidé à mon succès dans ce diplôme. Merci de m'avoir fait découvrir un domaine de la physique passionnant au moment où mon intérêt pour la physique s'estompait.  Au plaisir de continuer cette collaboration!

Merci finalement à toutes les personnes que j'oublie, mais qui ont marquées cette surprenante période de ma vie.

